%%%% CAPÍTULO 5 - CONCLUSÕES E PERSPECTIVAS
%%
%% Deve finalizar o trabalho com uma resposta às
%% hipóteses especificadas na introdução. O autor deve
%% manifestar seu ponto de vista sobre os resultados
%% obtidos; não se deve incluir neste capítulo novos
%% dados ou equações. A partir da tese, alguns assuntos
%% que foram identificados como importantes para serem
%% explorados poderão ser sugeridos como temas para
%% novas pesquisas.

%% Título e rótulo de capítulo (rótulos não devem conter caracteres especiais, acentuados ou cedilha)
\chapter{Conclusões e Perspectivas}\label{cap:conclusoeseperspectivas}

% Deve finalizar o trabalho com uma resposta às hipóteses especificadas na introdução. O autor deve manifestar seu ponto de vista sobre os resultados obtidos; não se deve incluir neste capítulo novos dados ou equações. A partir da tese, alguns assuntos que foram identificados como importantes para serem explorados poderão ser sugeridos como temas para novas pesquisas.

Este trabalho propôs uma plataforma computacional para construção automática de um banco de dados de grafo a partir de um repositório de dados abertos com informações da operação diária do transporte de Curitiba. O modelo utilizado corresponde a um grafo variante no tempo (TVG) disponível na literatura com poucas modificações. A plataforma computacional transforma dados brutos do repositório para a base de dados de grafos do Neo4j. Diversos algoritmos de análise de redes complexas podem então ser aplicados. Resultados de centralidade de grau, \emph{page rank} e centralidade de intermediação permitiram identificar pontos de ônibus relevantes na rede, seja pela concentração de linhas (rede estática, sem movimentação de ônibus) ou paradas de ônibus (rede dinâmica, considerando a movimentação de ônibus), além de características dos caminhos da rede. Estas medidas são úteis para o planejamento do transporte, pois permitem avaliar a área coberta e a frequência e regularidade dos serviços. Esta última é particularmente importante no estabelecimento da integração temporal das linhas, quando uma tarifa é válida por um determinado período de tempo em toda ou parte da rede de transporte. Embora os resultados de análise tenham sido apresentados para o sistema de transporte de Curitiba, o modelo pode ser adaptado para o transporte de ônibus de outras cidades. Como trabalhos futuros pode-se incluir o tratamento de regiões geográficas para análises de bairros ou outros agrupamentos georreferenciados. Da mesma forma, a inclusão de informações de arruamento baseado no \emph{OpenStreetMap} permitirá relacionar a operação do transporte às vias de circulação da cidade.
